[隨口講日本歷史] 德川幕未

前篇 - 1600, 一場決定日本未來既戰爭

係1600 年既日本, 名義上由豐臣家統一全國同得到各大名(領主)臣服, 但佢既統治基礎好弱, 加上承繼人只係個幾歲既細路, 係呢個時間, 有一個大名忍耐半生, 終於一展佢既野心, 德川家康

德川不斷屯積軍力,又拉攏各方大名, 以石田三成為首既豐臣部下忍無可忍, 引發1600 年關原之戰, 全國分為東西兩方混戰

最後德川為首既東軍勝利, 敵人被清算,豐臣家隨後亦被滅族, 而1603年建立德川幕府, 成為第一任將軍

值得一提既, 德川呢個人非常小氣, 佢將呢場戰爭既自己人同敵人分得好清:

同自己有血親:親藩-御三家
關原幫自己:譜代大名
關原前敵對,後來先臣服: 外樣大名

根據以上, 呢三類大名係之後二百幾年都固定地受到高低相應既對待,外樣大名永遠被視為不可信, 會造反, 要監控

完咗啦？

01 - 鞏固統治

講戰國大名, 多數人都唔會仲意個性膽小既德川家康, 但我就幾服呢個人, 唔單止係佢先後忍受信長,秀吉, 而更多係佢對統治日本既心得, 佢定下既政策, 以後二百年一直實行, 同時付德川幕府異常安定

第一, 德川要諗辦法監控全國既大名, 同時令佢地唔可以強大
於是, 佢下令所有大名只可以有一座城, 有多要拆
另外, 就係'參覲交替', 將大名同地方武士D家人送哂入江戶(幕府根據地), 要脅大名, 同時要佢地隔年用一大筆去江戶報到

第二, 要用一個制度來穩定社會
德川就參與宋明理學, 創造一個階級分別既四民制度
1.武士 2.農民 3.工 4.商
萬一你係一個農民,你後代世世代代都係農民

第三, 防止外來威脅
大家都好清楚既鎖國同禁教
只容許荷蘭人入長崎交易
當然亦有大名偷偷地同其他國家交易來壯大

LM學野
有少少興趣

hi madao

留名

Lm

02 - 發展

二百年德川統治有好影響, 日本前所未有既和平, 人口暴增, 參覲交替令全國交通要道發展, 好似係東海道,中山道等, 途徑要道同江戶因大名造訪而景氣, 商業活動繁榮

文化同學術同時得到發展, 除左儒學,國學, 蘭學亦受推崇, 而代表人物係佐久間象山, 佢覺得日本要保留自己既道,同時學西方既技, 佢曾經教過勝海舟同板本龍馬

但去到1800年左右, 日本出現種種問題, 人口多左, 當面對天災, 就好易出現饑荒同農民暴動,令德川統治不穩, 加上德川自第3代之後既將軍無個勁, 改革都係失敗

而四民制,完全令社會出現好大矛盾, 下級武士有地位, 但連食飯錢都無, 甚至要賣刀, 商人好有錢, 但比人當係下等人, 農民就如家康所言, 係食飽同餓死之間就岩岩好

而大名, 尤其外樣大名成日都因為要去江戶覲見將軍而搞到好窮, 但有幾個藩做左改革,令情況轉變, 薩摩藩(島津)同長州(毛利) 最強大, 佢地都有私下對外貿易獲利, 去到後期,佢地甚至比幕府更強大

lm

03 - 黑船

德川幕府曾經努力改變中衰既困景,1830年代進行天保改革,推出節儉令,叫人少消費, 以為咁就可以降低物價, 提高商人稅收, 推出棄捐令, 姐係叫武士借錢唔洗還,而更白痴既, 係叫大名上交領地, 簡單總結, 呢個改革唔單止無咩幫助, 反而得罪所有人, 幕府權威受創

係1842年, 幕府開始感受到外國列強既壓力, 因為清朝個年打輸左鴉片戰爭, 但當然佢依然係未醒, 直到黑船來襲

係果個時代, 美國同墨西哥打左一場仗, 美國嬴左, 拎左加洲一大片土地, 一大片對住太平洋既海岸, 美國一直好想向中國發展, 但太平洋太大, 要搵一個停靠既中轉站, 日本自然係好地方

1853年培里帶左4隻軍艦到日本, 逼幕府開國, 日本人見到現代化既軍艦無一不為之震驚, 呢件事就係黑船事件, 佢直接逼幕府改變一直既鎖國政策

屌你識唔識中文 睇你啲中文好難頂

培里

留名睇西鄉隆盛

留返個靚名先

04 - 禍不單行

培里離開日本前, 同幕府講第二年會再番黎,同時會帶更多船, 出現下美國既最新科技,希望到時得到滿意既答覆。呢個時候既幕府非常震驚, 平時玩開獨裁專制, 今次嚇到同天皇以至百姓報告, 務求得到全國共識, 開國定鎖國, 係一個難題

而事實上, 幕府的確無反抗能力, 第二年就簽左神奈川條約, 向美國開國開港。更可怕既, 係呢個先例令英法等國齊齊再逼日本簽約開港自由貿易,結果之後幾年, 日本完全開放, 外國人同外國貨充斥日本市場,淪陷。好彩既係幕府係條約加入禁止鴉片販賣。

係咁關鍵既時候, 幕府將軍家慶係1858年死左, 但佢由無仔喎, 咁點算? 之前講過德川有親藩(御三家), 繼承人就會係呢三個支派簡一個做將軍, 分別有水戶既慶喜, 同紀州既慶福, 兩派鬥爭造成幕府分裂。最後係由慶福成為將軍, 改名家茂

磨牙

Push

文呢

pish

快啲

05 - 尊皇攘夷

開國之後, 日本人對外國人充滿敵意, 因為外國商人係日本傾銷, 又以低價買入大量日本黃金, 造成通貨膨脹同本土手工業衰落, 簡單D講外國人破壞佢地既生活, 日本變成半殖民地, 變成外國商人搵錢既天堂

同時,佢地更痛恨幕府, 因為幕府無能, 令到日本逼被開國, 受外國列強任意宰割。佢地覺得呢個德川幕府無將來, 質疑其正統性。好多下級武士轉而擁護天皇, 呢個就係尊王攘夷既由來。

吉田松陰係其中既代表人身。
佢曾經係培里重臨日本個陣, 偷偷地上左美國軍艦, 要求美國人帶佢去出國。當然佢被拒絕, 重因為咁坐左一年監。出獄之後佢開左松下村塾,教授門徒各種知識, 亦包括尊皇攘夷既理念。佢既學生亦包括木戶孝允,伊藤博文等人。松下村塾有37人係明治建國後得到官位。

係幕府簽署開國條約後, 佢對幕府已經完全失望, 佢決定投身於倒幕。但佢既行動被發現,吉田松陰同佢既志士被幕府既人殺左。幕府老中(話事人)井伊直弼係極端保守, 係呢個事件後, 佢展開大規模既清算,戒嚴, 將反幕志士殺害, 處分有份參與行動既朝廷公卿。史稱安政大獄。但一年後,1860佢係江戶城櫻田門被反幕志士殺左。呢個事件唔單象徵幕府權威衰退, 更代表下級武士成為反抗幕府既中心, 佢地脫離藩主既束縛, 齊集京都,令京都成為尊皇攘夷既重鎮。同時又熱衷刺殺行動, 對象包括幕府官員,外國人

流明

留明

樓主讀咩科

留明
對日本史好有興趣

樓主

以前AL讀過

利申：History 拎A

我想問香港alevel程度有無提個板本龍馬呢個人

坂木龍馬都唔識寫

坂本龍馬

都未講到…

銀魂

係吹水台好難再搵返來睇喎

Dse Japan個syllabus cut到去

留名 我ex曾經當將德川家嘅嘢係講古仔咁同我講過

所以啲教歷史嘅教師未必識

咁你快啲講

佐久間象山果段已經寫錯左個字啦

名

06 – 公武合體

面對尊攘派既威脅,幕府亦採取相應既手段, 公武合體係其中之一。 公武指’公家’同’武家’, 簡單D講就係將幕府既權力下放比朝廷同各藩。幕府新上任既老中安藤信正係一個比較溫和既人, 佢希望用公武合體來拉攏各藩既支持, 同時阻止以下級武士同長州藩為主既尊攘勢力擴大。安藤安排孝明天皇個妹同將軍家茂結親。對於上級武士同藩主黎講, 呢種政治思更能保障佢地既利益, 連薩摩藩亦都好支持呢個政策。呢度亦都解釋到點解薩摩同長州點解會係反幕上曾出現不和。

就係呢個時候, 朝廷既影響力同發言力大大提昇,係京都,尊攘志士同公卿三條實美控制朝廷同天皇。孝明天皇係一個極度排外既人, 佢多次要求將軍要攘夷同廢除條約, 將外國人趕出日本。幕府一直無視天皇既要求,但受下級武士操縱既長州藩就依照計劃攘夷, 係1863年5月炮轟外國船隻, 呢件事引起外國人既憤怒。

而咁岩係同一年薩摩發生左’生麥事件, 薩摩藩主島津久光同佢既儀仗隊遇到四個英國人, 照常所有人見到藩主必需退避同下跪, 否則切捨御免。四個唔識禮節既英國人因而被斬, 呢件事令英國大怒, 同時決定要向薩摩報復, 係呢一年, 日本攘夷意識去到頂點。

會注意下

垃圾BBA

07 – 薩英戰爭與下關戰爭

同薩摩藩談判不果, 英國係1863年7月派出艦隊向鹿兒島進行炮轟, 薩摩藩應戰, 薩英戰爭爆發。英國艦隊雖然有較先進既武器, 但由於薩摩有天氣同地利既優勢, 最終平手。雙方決定談和, 薩摩答應賠款, 但呢筆2萬5千英磅係問幕府借, 幕府為免生事決定賠款, 但呢筆錢直到幕府倒台都未收得番。英國係呢場戰爭意識到強藩既力量, 覺得幕府已經無能力管治全日本, 所以決定拉攏薩摩, 提供軍事同工業支援。

長州藩開始攘夷後, 一直對經過下關海峽既外國商船炮轟, 嚴重影響外國商人既利益。到1864年, 英,美,法,荷忍無可忍, 組成四國艦隊對馬關(下關) 進行炮擊。面對列強既聯合攻勢, 長州連連失利。長州武士高杉晉作一反傳統, 招募武士,農民,僧侶作戰, 打破軍人必須為武士既常規, 呢個就係’奇兵隊’起源。

原來係你用左呢個名⋯

Btw, 樓主唔考慮放響學術台嗎？

巴打可唔可以打快d

Pish

你個名。。。。

留名學嘢

少少意見分享同交流

其一：
原文：最後德川為首既東軍勝利, 敵人被清算,豐臣家隨後亦被滅族, 而1603年建立德川幕府, 成為第一任將軍

意見：這段令人覺得時序是：關原>豐臣滅亡>江戶開府，事實上時序是：關原>江戶開府>豐臣滅亡

其二：

原文：同自己有血親:親藩-御三家

意見：親藩唔等於御三家，德川家康有很多兒子，所以也封了很多親藩。御三家的尾張，紀伊，水戶(次序係要強調，因為家格不同) ，此三家可以用「德川」姓。其他親藩只能用「松平」姓。(實際上，還有並非屬於大名行列的御三卿也能用「德川」姓)。德川本家在家繼之後絕嗣，繼任的吉宗就是從御三家來的。

其三：

原文：另外, 就係'參覲交替', 將大名同地方武士D家人送哂入江戶(幕府根據地), 要脅大名, 同時要佢地隔年用一大筆去江戶報到

意見：事實上本身派人質的行為在戰國已很流行，而類似的概念在戰國時代很流行。戰國大名很多都會採行「家臣集住」的方法，要求下臣的家屬居住在自己的居城作為人質。例如豐臣秀吉，前田利家等，在織田時代家人都係住在信長居城的岐阜或是安土。而實際上「參勤交代」只能說是代替兵役的手段。在和平時代沒有戰爭，以「到江戶行役職」的方式對臣屬要求覆行封建義務。實際上「參勤交代」相對公平，奉公的職務和時間也是根據大名的石高而斷定。

其四：

原文：參覲交替令全國交通要道發展, 好似係東海道,中山道等

意見：沒有明顯的證據證明這點。東海道和中山道發展大部分是因為其貫通江戶跟京都和大阪的關係，是東西溝通的重要關係。幕府時代在重要道路中途設立「宿場町」或驛站等促進交通和商業是比較重要的政策。

其五：
原文：但去到1800年左右, 日本出現種種問題, 人口多左, 當面對天災, 就好易出現饑荒同農民暴動,令德川統治不穩, 加上德川自第3代之後既將軍無個勁, 改革都係失敗
而四民制,完全令社會出現好大矛盾, 下級武士有地位, 但連食飯錢都無, 甚至要賣刀, 商人好有錢, 但比人當係下等人, 農民就如家康所言, 係食飽同餓死之間就岩岩好

意見：問題在江戶中期已經出現。18世紀中已有幾次差點要下「德政令」(行政命令以直接取消武士的所有欠款)。事實上商品經濟發達令單純依靠米的傳統武士經濟收到很大挑戰。江戶開府後，以「石高」(米產量，石為重量單位，日本一石為180.5公斤左右)統一為武士的收入。自始武士的財政變得很依賴米價。在和平時代，沒有戰爭，武士基本上必須通過賣米去得到金錢，所以市場米供應上升令米價下降，而同時在商品發達的情況下，很多日用品，奢侈品的價格一直上升。在物價不斷上升而實際收入所得(米)不斷下降下，很多武士都陷入財政困難。

武家政權本身很難改變這個經濟環境。因為由江戶開府確定以「石高」為代表已經定下了武士在和平世代窮困的格局。事實上，在戰國時代，並未完全統一使用「米」為俸給。「石高(米)制」主要流行於產米的東國地區(也就是江戶所在的關八州平原)。在西國很多貿易發達的地區不用石高，而是用「貫高」(一貫即一千文錢)。例如前田利家繼承兄長的荒子城時就記錄荒子領地的收入為「二千貫」。所以我們可以說，江戶開府是強行以「東國大名」的財政概念去管治全國，也埋下了日後的經濟問題。

其六：
原文：外樣大名成日都因為要去江戶覲見將軍而搞到好窮, 但有幾個藩做左改革,令情況轉變, 薩摩藩(島津)同長州(毛利) 最強大, 佢地都有私下對外貿易獲利, 去到後期,佢地甚至比幕府更強大

意見：如上述，大名和武家的經濟困難是格局所致，跟參觀交代沒有太多關係。只能說大名在窮困下尚要參觀交代，他們只好發洩說參觀交代很花費。而經濟改革一直以江戶上至將軍下至地方大名的主要命提，很多有成果的領主都被稱為「賢侯」。手段包括開新田，開礦產，重商等。實際上，部分大名通過很多方法從商業和礦產中得到很多利益，有一種叫「裡高」的稱呼(即「裡石高」之意，與「表石高」相對)。「表高」即「帳面上的收入」，「裡高」即實際所得。很多商業發達地區的大名表高不高，但裡高很大。在參觀交代只計算「表高」的情況下，又令不公平的情況更嚴重。而上級武士(包括大名本身)可以用經濟手段增加收入，但下級武士(尤其那些不住在城市的「鄉士」)依舊只能收到米，繼續貧窮。

之前睇仁醫 背景就係幕末

AL日本史

初中讀左啲 上到高中世史就冇得讀
好好睇